{
    "date": "0211",
    "dateDisplay": "11 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "social_science",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "सूचना का अधिकार कानून कब लागू हुआ ? (When did the Right to Information Act come into force?)",
            "options": [
                "2002",
                "2005",
                "2008",
                "2010"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "2005"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "नेपाल के साथ भारत के किस राज्य की सबसे लम्बी सीमा है ? (Which Indian state has the longest border with Nepal?)",
            "options": [
                "उत्तर प्रदेश (Uttar Pradesh)",
                "बिहार (Bihar)",
                "पश्चिम बंगाल (West Bengal)",
                "झारखण्ड (Jharkhand)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "बिहार (Bihar)"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "पंचायतों में महिलाओं के लिए कितना प्रतिशत स्थान आरक्षित है? (What percentage of seats is reserved for women in Panchayats?)",
            "options": [
                "27 प्रतिशत (27 percent)",
                "33 प्रतिशत (33 percent)",
                "50 प्रतिशत (50 percent)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "50 प्रतिशत (50 percent)"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "राज्य वित्त आयोग का गठन किया जाता है। (State Finance Commission is constituted for.)",
            "options": [
                "पंचायतों की वित्तीय स्थिति के पुनरावलोकन हेतु (To review the financial position of Panchayats)",
                "केन्द्र और राज्यों के वित्तीय सम्बन्ध के पुनरावलोकन हेतु (To review the financial relation between Centre and States)",
                "बैंकों की वित्तीय स्थिति के पुनरावलोकन हेतु (To review the financial position of banks)",
                "इनमें से सभी (All of these)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पंचायतों की वित्तीय स्थिति के पुनरावलोकन हेतु (To review the financial position of Panchayats)"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "बिहार में सर्वप्रथम नगर निगम की स्थापना कहाँ की गई थी ? (Where was the first Municipal Corporation established in Bihar?)",
            "options": [
                "मोतिहारी (Motihari)",
                "गया (Gaya)",
                "बिहार शरीफ (Bihar Sharif)",
                "पटना (Patna)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पटना (Patna)"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "बिहार में छात्र आन्दोलन का नेतृत्व किसने किया? (Who led the student movement in Bihar?)",
            "options": [
                "जयप्रकाश नारायण (Jayaprakash Narayan)",
                "अनुग्रह नारायण सिन्हा (Anugrah Narayan Sinha)",
                "जगजीवन राम (Jagjivan Ram)",
                "योगेन्द्र शुक्ला (Yogendra Shukla)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "जयप्रकाश नारायण (Jayaprakash Narayan)"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "सविनय अवज्ञा आंदोलन के समय भारत के वायसराय कौन थे ? (Who was the Viceroy of India during the Civil Disobedience Movement?)",
            "options": [
                "लार्ड डलहौजी (Lord Dalhousie)",
                "लार्ड इरविन (Lord Irwin)",
                "लॉर्ड चेम्सफोर्ड (Lord Chelmsford)",
                "लार्ड मिंटो (Lord Minto)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "लार्ड इरविन (Lord Irwin)"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "जेनेवा संधि कब हुई ? (When was the Geneva Treaty signed?)",
            "options": [
                "1954",
                "1952",
                "1950",
                "1985"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "1954"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "चौरी-चौरा कांड हुआ था (Chauri-Chaura incident took place in)",
            "options": [
                "1920 में (In 1920)",
                "1922 में (In 1922)",
                "1930 में (In 1930)",
                "1942 में (In 1942)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "1922 में (In 1922)"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "विश्व का पहला समाजवादी देश था (The first socialist country in the world was)",
            "options": [
                "जर्मनी (Germany)",
                "फ्रांस (France)",
                "रूस (Russia)",
                "भारत (India)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "रूस (Russia)"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "हिंद- चीन पहुँचने वाले प्रथम व्यापारी थे (The first traders to reach Indo-China were)",
            "options": [
                "फ्रांसीसी (French)",
                "डच (Dutch)",
                "ब्रिटिश (British)",
                "पुर्तगाली (Portuguese)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पुर्तगाली (Portuguese)"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "वियतनाम का एकीकरण हुआ (Unification of Vietnam took place in)",
            "options": [
                "1970",
                "1980",
                "1979",
                "1975"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "1975"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "किन्हें सीमान्त गाँधी के नाम से जाना जाता है ? (Who is known as Frontier Gandhi?)",
            "options": [
                "के. केलप्पन (K. Kelappan)",
                "खान अब्दुल गफ्फार खान (Khan Abdul Ghaffar Khan)",
                "मौलाना अबुल कलाम आजाद (Maulana Abul Kalam Azad)",
                "सी. राजगोपालाचारी (C. Rajagopalachari)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "खान अब्दुल गफ्फार खान (Khan Abdul Ghaffar Khan)"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "निम्न में से कौन राज्य रेल मार्ग से नहीं जुड़ा है? (Which of the following states is not connected by rail route?)",
            "options": [
                "असम (Assam)",
                "नागालैण्ड (Nagaland)",
                "मणिपुर (Manipur)",
                "मेघालय (Meghalaya)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "मेघालय (Meghalaya)"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "वायु परिवहन का राष्ट्रीयकरण कब किया गया था ? (When was air transport nationalized?)",
            "options": [
                "1950",
                "1951",
                "1953",
                "1964"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "1953"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "भारत का प्रथम निर्यात संवर्धन क्षेत्र कहाँ स्थापित किया गया ? (Where was India's first Export Processing Zone established?)",
            "options": [
                "फाल्टा (Falta)",
                "कांडला (Kandla)",
                "चेन्नई (Chennai)",
                "नोएडा (Noida)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "कांडला (Kandla)"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "बिहार का कितना क्षेत्र वनों से आच्छादित है ? (How much area of Bihar is covered by forests?)",
            "options": [
                "15%",
                "20%",
                "28%",
                "7%"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "7%"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "धान का एक प्रकार है, (A type of paddy is,)",
            "options": [
                "ऑस (Aus)",
                "अमन (Aman)",
                "बोरो (Boro)",
                "इनमें से सभी (All of these)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "इनमें से सभी (All of these)"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "निम्न में कौन कार्बनिक खनिज है ? (Which of the following is an organic mineral?)",
            "options": [
                "कोयला (Coal)",
                "अभ्रक (Mica)",
                "बॉक्साइट (Bauxite)",
                "ताँबा (Copper)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "कोयला (Coal)"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "प्रथम पृथ्वी सम्मेलन कहाँ हुआ था ? (Where was the first Earth Summit held?)",
            "options": [
                "जोहांसबर्ग (Johannesburg)",
                "रियो डी जेनेरो (Rio de Janeiro)",
                "न्यूयार्क (New York)",
                "क्योटो (Kyoto)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "रियो डी जेनेरो (Rio de Janeiro)"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "निम्न में से कौन कृषि आधारित नहीं है ? (Which of the following is not agriculture based?)",
            "options": [
                "चीनी उद्योग (Sugar Industry)",
                "जूट उद्योग (Jute Industry)",
                "सूती वस्त्र उद्योग (Cotton Textile Industry)",
                "सीमेंट उ‌द्योग (Cement Industry)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "सीमेंट उ‌द्योग (Cement Industry)"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "निम्न में से कौन राष्ट्रीय दल नहीं है ? (Which of the following is not a national party?)",
            "options": [
                "भारतीय राष्ट्रीय काँग्रेस (Indian National Congress)",
                "लोक जनशक्ति पार्टी (Lok Janshakti Party)",
                "बहुजन समाज पार्टी (Bahujan Samaj Party)",
                "भारतीय जनता पार्टी (Bharatiya Janata Party)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "लोक जनशक्ति पार्टी (Lok Janshakti Party)"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "वोलिविया में जनसंघर्ष का मुख्य कारण क्या था ? (What was the main reason for the mass struggle in Bolivia?)",
            "options": [
                "लोकतंत्र की स्थापना (Establishment of Democracy)",
                "जल का निजीकरण (Privatization of Water)",
                "बिजली का निजीकरण (Privatization of Electricity)",
                "पेट्रोल की कीमत में वृ‌द्धि (Increase in Petrol Price)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "जल का निजीकरण (Privatization of Water)"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "बोलिविया किस महादेश का हिस्सा है? (Bolivia is a part of which continent?)",
            "options": [
                "अफ्रीका (Africa)",
                "यूरोप (Europe)",
                "दक्षिण अमेरिका (South America)",
                "एशिया (Asia)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "दक्षिण अमेरिका (South America)"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "निम्न में से किसे प्राथमिक क्षेत्र कहा जाता है ? (Which of the following is called the primary sector?)",
            "options": [
                "सेवा क्षेत्र (Service Sector)",
                "कृषि क्षेत्र (Agricultural Sector)",
                "औ‌द्योगिक क्षेत्र (Industrial Sector)",
                "वित्तीय क्षेत्र (Financial Sector)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "कृषि क्षेत्र (Agricultural Sector)"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "स्वीडन की मुद्रा क्या है ? (What is the currency of Sweden?)",
            "options": [
                "पॉण्ड (Pound)",
                "डॉलर (Dollar)",
                "रुबल (Ruble)",
                "क्रोना (Krona)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "क्रोना (Krona)"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "निम्न में से किसका योगदान सकल घरेलू उत्पाद में सर्वाधिक है ? (Which of the following has the largest share in Gross Domestic Product ?)",
            "options": [
                "प्राथमिक क्षेत्र (Primary sector)",
                "द्वितीयक क्षेत्र (Secondary sector)",
                "तृतीयक क्षेत्र (Tertiary sector)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "तृतीयक क्षेत्र (Tertiary sector)"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "निम्न में से कौन पूँजीवादी अर्थव्यवस्था का गुण नहीं है ? (Which of the following is not a characteristic of capitalist economy ?)",
            "options": [
                "साधनों का निजी स्वामित्व (Private ownership of resources)",
                "निजी लाभ (Private profit)",
                "कीमत यंत्र (Price mechanism)",
                "सामाजिक कल्याण (Social welfare)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "सामाजिक कल्याण (Social welfare)"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "भारत के किस राज्य में प्रति व्यक्ति आय सर्वाधिक है ? (Which state of India has the highest per capita income ?)",
            "options": [
                "महाराष्ट्र (Maharashtra)",
                "पंजाब (Punjab)",
                "हरियाणा (Haryana)",
                "गोवा (Goa)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "गोवा (Goa)"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "राष्ट्रीय मानव विकास में किस राज्य का स्थान सर्वोच्च है ? (Which state has the highest rank in the National Human Development ?)",
            "options": [
                "महाराष्ट्र (Maharashtra)",
                "केरल (Kerala)",
                "दिल्ली (Delhi)",
                "गुजरात (Gujarat)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "केरल (Kerala)"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "सिंगापुर की मुद्रा क्या है ? (What is the currency of Singapore ?)",
            "options": [
                "क्रोना (Krona)",
                "डॉलर (Dollar)",
                "रुबल (Ruble)",
                "रियाल (Rial)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "डॉलर (Dollar)"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "किस वित्तीय संस्थान द्वारा साख सृजन किया जाता है ? (Credit creation is done by which financial institution ?)",
            "options": [
                "नाबार्ड (NABARD)",
                "भारतीय रिजर्व बैंक (Reserve Bank of India)",
                "व्यापारिक बैंक (Commercial bank)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "व्यापारिक बैंक (Commercial bank)"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "भारत में सर्वाधिक रोजगार के अवसर उपलब्ध कराने वाला क्षेत्र कौन है ? (Which sector provides maximum employment opportunity in India ?)",
            "options": [
                "प्राथमिक क्षेत्र (Primary sector)",
                "द्वितीयक. क्षेत्र (Secondary sector)",
                "तृतीयक क्षेत्र (Tertiary sector)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "प्राथमिक क्षेत्र (Primary sector)"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "भारत विश्व व्यापार संगठन (WTO) का सदस्य कब बना ? (When did India become the member of World Trade Organisation?)",
            "options": [
                "1995",
                "1996",
                "1997",
                "1998"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "1995"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "भारत में उपभोक्ता संरक्षण अधिनियम की घोषणा कब हुई ? (When was the Consumer Protection Act announced in India ?)",
            "options": [
                "1975",
                "1986",
                "1987",
                "1989"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "1986"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "योजना आयोग के प्रथम अध्यक्ष कौन थे ? (Who was the first Chairman of the Planning Commission ?)",
            "options": [
                "महात्मा गाँधी (Mahatma Gandhi)",
                "सरदार वल्लभ भाई पटेल (Sardar Vallabh Bhai Patel)",
                "डॉ० राजेन्द्र प्रसाद (Dr. Rajendra Prasad)",
                "पण्डित जवाहरलाल नेहरू (Pandit Jawaharlal Nehru)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "पण्डित जवाहरलाल नेहरू (Pandit Jawaharlal Nehru)"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "भारत में किस प्रकार की अर्थव्यवस्था पाई जाती है ? (What type of economy is found in India ?)",
            "options": [
                "पूँजीवादी (Capitalist)",
                "समाजवादी (Socialist)",
                "मिश्रित (Mixed)",
                "साम्यवादी (Communist)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "मिश्रित (Mixed)"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "'पॉवर्टी एण्ड अन-ब्रिटिश रुल इन इंण्डिया' पुस्तक किसने लिखी ? (Who wrote the book, 'Poverty and Un-British Rule in India' ?)",
            "options": [
                "प्रो० रेगनर नर्क्स (Prof. Ragnar Nurkse)",
                "प्रो० एडम स्मिथ (Prof. Adam Smith)",
                "डॉ० वी.के.आर.वी. राव (Dr. V. K. R. V. Rao)",
                "दादाभाई नौरोजी (Dadabhai Naoroji)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "दादाभाई नौरोजी (Dadabhai Naoroji)"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "बंगाल विभाजन हुआ (Participation of Bengal happened in)",
            "options": [
                "1902 में (1902)",
                "1905 में (1905)",
                "1907 में (1907)",
                "1911 में (1911)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "1905 में (1905)"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "मेजिनी का सम्बन्ध किस संगठन से था ? (Mazzini was associated with which organisation ?)",
            "options": [
                "लाल सेना (Red Army)",
                "कार्बोनरी (Carbonari)",
                "डायट (Diet)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "कार्बोनरी (Carbonari)"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "यूनान को स्वतंत्रता कब मिली ? (When did Greece get independence ?)",
            "options": [
                "1821",
                "1832",
                "1841",
                "1851"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "1832"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "सेडॉन के युद्ध में किसकी पराजय हुई ? (Which country was defeated in the battle of Sedan ?)",
            "options": [
                "फ्रांस (France)",
                "प्रशिया (Prussia)",
                "रूस (Russia)",
                "जर्मनी (Germany)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "फ्रांस (France)"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "अप्रैल थीसिस किसने पेश की ? (Who introduced April theses ?)",
            "options": [
                "बिस्मार्क (Bismarck)",
                "मेटरनिख (Metternich)",
                "मेजिनी (Mazzini)",
                "लेनिन (Lenin)"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "लेनिन (Lenin)"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "विश्व का पहला समाजवादी देश कौन है ? (What is the first socialist country of the world?)",
            "options": [
                "रूस (Russia)",
                "चीन (China)",
                "वियतनाम (Vietnam)",
                "क्यूबा (Cuba)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "रूस (Russia)"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "किस समझौते के तहत वियतनाम को दो भागों (उत्तरी वियतनाम और दक्षिणं वियतनाम) में बाँटा गया ? (Under which agreement was Vietnam divided into two parts (North Vietnam and South Vietnam) ?)",
            "options": [
                "पेरिस समझौता (Paris Agreement)",
                "हनोई समझौता (Hanoi Agreement)",
                "जेनेवा समझौता (Geneva Agreement)",
                "इनमें से कोई नहीं (None of these)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "जेनेवा समझौता (Geneva Agreement)"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "कांग्रेस के किस अधिवेशन में पूर्ण स्वराज की घोषणा की गई थी ? (In which session of Congress was Purna Swaraj announced ?)",
            "options": [
                "लाहौर अधिवेशन (Lahore Session)",
                "बम्बई अधिवेशन (Bombay Session)",
                "नागपुर अधिवेशन (Nagpur Session)",
                "गया अधिवेशन (Gaya Session)"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "लाहौर अधिवेशन (Lahore Session)"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "धरासना में किनके नेतृत्व में नमक सत्याग्रह हुआ ? (Under whose leadership Salt Satyagraha was held in Dharasana ?)",
            "options": [
                "सी. राजगोपालाचारी (C. Rajagopalachari)",
                "के. केलप्पन (K. Kelappan)",
                "सरोजिनी नायडू (Sarojini Naidu)",
                "खान अब्दुल गफ्फार खान (Khan Abdul Ghaffar Khan)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "सरोजिनी नायडू (Sarojini Naidu)"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "इस्ट इंडिया एसोसिएशन की स्थापना कब हुई ? (When was the East India Association formed ?)",
            "options": [
                "1838",
                "1876",
                "1943",
                "1866"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "1866"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "गदर पार्टी की स्थापना किसने की थी ? (Who had founded Gadar Party?)",
            "options": [
                "गुरदयाल सिंह (Gurdayal Singh)",
                "चन्द्रशेखर आजाद (Chandra Shekhar Azad)",
                "सोहन सिंह भकना (Sohan Singh Bhakna)",
                "बाल गंगाधर तिलक (Bal Gangadhar Tilak)"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "सोहन सिंह भकना (Sohan Singh Bhakna)"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "टाटा आयरन एण्ड स्टील कम्पनी की स्थापना कब हुई थी ? (When was the Tata Iron and Steel Company established ?)",
            "options": [
                "1907",
                "1915",
                "1923",
                "1916"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "1907"
        }
    ]
}